% sitelen pona Beschreibung und Beispiele
% /dev/urandom
% Dezember 2020

## sitelen pona

"sitelen pona" ("einfache Schrift" oder "gute Schrift") ist eine logografische 
Schriftart, für Toki Pona von seiner Erfinderin Sonja Lang entworfen.

> %info%
> Der Teil des offiziellen Buches, der sitelen pona beschreibt, wurde unter 
> einer nichtkommerziellen Lizenz [CC-BY-NC 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/) 
> veröffentlicht. Deswegen ist es auch leicht in anderen Kursen, wie z. B. 
> [jan Pijes Seite](http://tokipona.net/tp/janpije/hieroglyphs.php) zu finden, 
> wo das Schreibsystem fast wie im offiziellen Buch beschrieben ist.
>

### Logographische Systeme

In einem logografischen System steht **jedes Zeichen jeweils für ein Wort** 
(oder manchmal sogar ein ganzer Ausdruck). Das bekannteste Beispiel für 
eine logografische Schrift sind die Han-Zeichen, die in Chinesisch und 
(zusätzlich zu ihren eigenen Schriftsystemen) Japanische und Koreanisch 
benutzt werden.

> %info%
> Logographische Systeme sind besonders gut für Sprachen geeignet, bei denen 
> die Wörter wenig Inflektion haben (sich durch Grammatik wenig bis gar nicht 
> ändern) und bei denen die Grammatik stattdessen dadurch funktioniert, dass 
> bestehende Wörter zusammengesetzt werden (so eine Sprache nennt man eine 
> "isolierende Sprache"). Chinesische Sprachen stellen diese Idee sehr gut dar, 
> und Toki Pona auch.
>

Aber weil das Grundwörterbuch in Toki Pona aus nur **120 Wörtern** besteht 
(plus ein paar, die von der Gemeinschaft erfunden wurden), ist ein 
logografisches System für Toki Pona auch noch **wesentlich leichter zu 
erlernen** und zu benutzen als für Chinesisch, bei dem man mindestens 1500 
Zeichen lernen muss, um darin fließend zu sein. Gleichzeitig stellen die 
meisten Zeichen in sitelen pona dar, wofür sie stehen -- z. B. sieht "lawa", 
mit der Bedeutung "Kopf", wie ein Kopf mit Kappe aus. "nanpa", also "Nummer", 
beruht auf dem Nummernzeichen "\#" usw. (Bis zu einem gewissen Grad trifft 
das auch für eine Vielzahl der Han-Zeichen zu.)

### sitelen-pona-Tabelle

![table of sitelen pona characters](/tokipona/sitelen_pona.gif)

> Diese Tabelle zeigt alle Zeichen in sitelen pona, die für die 120 offiziellen
> Wörter benutzt werden, sowie ein paar Zeichen, die für Zusatzwörter ("nimi sin") 
> und alternative Darstellungen ("nasin lukin ante pi sitelen pona") benutzt 
> werden .

Wie beim lateinischen Alphabet, wird es von links nach rechts und von oben 
nach unten geschrieben. Jedes Toki-Pona-Wort wird mit seinem Zeichen geschrieben 
und keine Leerzeichen werden dazwischen verwendet.

Zeichen für Adjektive können in oder über/unter ein Nomen-Zeichen geschrieben 
werden, um einen Ausdruck zu verdeutlichen. Ein solches Zeichen kann als 
"zusammengesetztes Zeichen" bezeichnet werden.

> %info%
> Wie ihr vielleicht gemerkt habt, ist das "Logo" von Toki Pona, das auf dem 
> Cover des ozziziellen Buches und auf den meisten Internetseiten verwendet 
> wird (so wie diese hier), ein zusammengesetztes Zeichen in sitelen pona, 
> bestehend aus dem Zeichen von "pona" im Innern vom Zeichen für "toki", was 
> zusammen "toki pona" bedeutet.

Inoffizielle Zeichen werden in einer Kartusche geschrieben (eine abgerundete 
Form, die alle Zeichen beinhaltet). Die Zeichen darin stehen für die 
Anfangsbuchstaben der entsprechenden Wörter. Beispielsweise ist in der oben 
verlinkten Seite (genauso, wie es im offiziellen Buch verwendet wird) "ma 
Kanata" als "ma [kasi alasa nasin awen telo a]" geschrieben. (In manchen 
Computerschriftarten wird eine Kartousche mit Klammern ausgedrückt.)

### Gebrauchsformen von sitelen pona

> %info%
> In diesem Teil geht es nicht um das offizielle Design von sitelen Pona, 
> sondern nur darum, wie sitelen pona von der Sprachgemeinschaft benutzt 
> wird.

Sätze werden entweder mit einem Punkt oder mit Leerzeichen getrennt. Alle 
anderen Arten der Interpunktion (Komma, Doppelpunkt usw.) werden entweder 
ausgelassen oder als typische Satzzeichen geschrieben (da 
Sentences are separated either with a dot or with a space. All other punctuation
(commas, colons, etc.) is either omitted or written as their corresponding
characters (da ihre Verwendung oder Nichtverwendung in praktisch allen Fällen 
die Bedeutung eines Satzes nicht verändert).

Wörter, die von der Toki-Pona-Sprachgemeinschaft neu hinzugefügt wurden, 
haben in der Regel eigene Zeichen und werden nicht als inoffizielle 
Wörter buchstabiert.

Weil das Fragezeichen bereits ein Zeichen für das Wort "seme" ist, können 
Fragesätze mit einem Punkt (oder einem kleineren Fragezeichen) beendet werden.

Manche Leute benutzen zusammengesetzte Zeichen in Kartuschen, um eine ganze 
Silbe an selben Platz zu haben. Z. B. zeight [dieser Tweet](https://twitter.com/qvarie/status/1291755067851251712) das inoffizielle Wort "Nijon" ("Japan"), das in drei Zeichen aufgeteilt ist: 
"nena-ilo", "jan-oko" und "nena".

### Beispiele

Hier ist ein einfacher Text in sitelen pona. 

![wan ni pi lipu ni li sitelen kepeken sitelen pona. sina ken ala ken sona e ni.
/ toki pona li jo e nimi pi mute lili. tan ni nasin sitelen ni li ken: sitelen
wan li toki e nimi wan. sitelen ale li lukin sama kon
ona.](/tokipona/sitelen_pona_example.png)

[Übersetzung](de_answers.html#sp)

Andere Texte in sitelen pona, einschließlich einer Seite, die versucht, 
jemandem das Lesen beizubringen ohne andere Schriftsysteme zu verwenden, 
lassen sich auf der Seite ["tomo pi sitelen pona"](https://davidar.github.io/tp/) 
von jan Tepu finden.

### Computerschriftarten

Der obenstehende Text ist in der Schriftart "linja pimeja" wiedergegeben. 
Allerdings gibt es wesentlich mehr Optionen, einen Text in sitelen pona online 
darzustellen. Hier sind die gebräuchlichsten.

 * Die Schriftart "[linja pona](musilili.net/linja-pona/)" ist charakteristisch 
   für die Gestaltung und die Ausführung von vielen, vielen zusammengesetzten 
   Zeichen. Sie ist die beliebteste Variante.

 * "[sitelen pona pona](https://jackhumbert.github.io/sitelen-pona-pona/)" ist 
   eine Schriftart, die manche Zeichen anders als in typischem sitelen pona 
   darstellt, dafür aber in mehreren Schriftgrößen sehr gut aussieht und keine 
   Änderungen im Toki-Pona-Text braucht, um gut auszusehen. 
   font that features some characters way different from regular sitelen pona,
   but looks very nice on different font sizes and doesn't require any
   modification to toki pona text in order to look good. Das ist vor allem 
   meine Lieblingsschriftart.

> %info%
> Manche Seiten auf dieser Internetseite bieten eine Umstellung zwischen 
> dem lateinischen Alphabet und sitelen pona an. Letzteres bedient sich der 
> Schriftart "sitelen pona pona", da es am besten mit unverändertem 
> Toki-Pona-Text funktioniert und Ausweichmöglichkeiten für Nicht-Pu-, 
> inoffizielle oder gänzlich Nicht-Toki-Pona-Wörter hat.
>

 * Ich habe auch eine Schrifart für sitelen pona erstellt, die ich "[insa 
 pi supa  lape](supalape.html)" genannt habe. Sie basiert auf der Schriftart 
 "Bedstead"(daher der Name) und benutzt den gleichen Algorithmus, um kleine 
 Bitmap-Bilder oder ähnliche Zeichen in eine voll funktionsfähige 
 Vektorschriftart umwandelt.

#### Beispiele verschiedener Schriftarten

>
> sitelen ni li sitelen kepeken sitelen pona.
>
> sina ken ala ken sona e ona.
>
> ma Kanata li suli.
>
> jan pi sona mute li pali pona.
>

* linja pona:

![](/tokipona/lpona.png)

* linja pona (mit zusammengesetzten Zeichen):

![](/tokipona/lpona2.png)

* linja pimeja:

![](/tokipona/lpimeja.png)

* sitelen pona pona:

![](/tokipona/spp.png)

* insa pi supa lape:

![](/tokipona/insa.png)

### sitelen emoji / sitelen pilin

Ein Schreibsystem mit dem Namen "sitelen emoji" (oder "sitelen pilin") passt 
sitelen pona an, indem es Emoji für jedes Zeichen in sitelen pona verwendet. 
Dadurch kann es in den meisten Internetbrowsern und Messenger-Apps genutzt 
werden.

* [Offizielle Seite](https://sites.google.com/view/sitelenemoji)

* [Beschreibung des Systems, sowie eine Tabelle für Windows-Emoji und 
Beispieltext](https://omniglot.com/conscripts/sitelenemoji.htm)

---

[Seite zu anderen alternativen Schriftsystemen](x2.html)

[Hauptseite](de_index.html)


